# Git  
  
## Введение  
  
Системы контроля версий естественным образом нашли своё место в мире разработки
программного обеспечения. И произошло это по вполне понятной причине - на разных этапах
проектирования, написания кода и тестирования могут вскрываться новые тонкости, баги,
возникать глупые и гениальные идеи, включить которые в основную версию проекта сначала не
предоставляется возможным. Передовиком среди СКВ является **Git**, область применения
которого очень широка, ведь он способен работать с файлами практически любого типа.  
Этот отчёт с точки зрения хронологии написания является последним, написанным в рамках
первого задания факультатива. И так же, как и другие мои отчёты, цель его состоит в
подведении итогов работы с инструментом,а это значит, что описаний команд и их параметров
здесь не будет. Именно так я видел эти задания.  
  
## Содержание  
  
+ [Что я знал до факультатива](#Что-я-знал-до-факультатива)  
+ [Достоинства Git](#Достоинства-Git)  
+ [Проделанная работа](#Проделанная-работа)  
  - [Установка и настройка Git](#Установка-и-настройка-Git)  
  - [Настройка](#Настройка)  
  - [Возможности в локальном репозитории](#Возможности-в-локальном-репозитории)  
  - [Работа с удалённым репозиторием](#Работа-с-удалённым-репозиторием)  
  - [Bitbucket и репозиторий для факультатива](#Bitbucket-и-репозиторий-для-факультатива)  
+ [Результаты](#Результаты)  
+ [Материалы](#Материалы)  
+ [Заключение](#Заключение)  
  
## Что я знал до факультатива  
  
В третьем семестре сдача лабораторных работ по программированию происходила частично
через *Git* и [GitHub](https://github.com). Для каждой лабораторной нужно было создать
ветку, выполнить задание, загрузить изменения в клонированный репозиторий и оформить
пулл-реквест в общий репозиторий преподавателя. Именно тогда произошло первое знакомство с
*Git*.  
  
## Достоинства Git  
  
*Git* относится к так называевым **распределенным** системам контроля версий. Это значит,
что репозиторий при клонировании полностью копируется и хранится как почти самостоятельная
локальная версия. Это даёт приемущество по сравнению с локальными и централизованными СКВ
в виде скорости работы (подключение к Интернет необходимо только для внесения изменений
в удалённый репозиторий) и надёжности хранения данных (если вдруг сервер упадёт, с нашей
локальной копией ничего не случится). Кроме того, *Git* решает проблему хранения версий
несколько иначе, нежели другие СКВ. Вместо того, чтобы хранить файлы с изменениями, *Git*
хранит что-то наподобие графа снимков или снэпшотов. Ну а сами файлы могут находиться в
трёх состояниях: зафиксированном, изменённом и подготовленном. Такой подход понятен и
очень удобен в использовании.  
  
## Проделанная работа  
  
Основную теоретическую базу я взял из книги [Pro Git book](https://git-scm.com/book/ru/v2).
В добавок к этому было чтение статей в интернете. Ссылки на все материалы можно найти
в соответсвующей главе. Практическая составляющая изучения по большей части происходила
с локальным репозиторем. Так же, как и в **Linux**, очень понравилась идея псевдонимов.
Они действительно удобны.  
  
### Установка и настройка Git  
  
Установка *Git* на компьютер происходила через терминал с использованием стандартного для
*Ubuntu* средства управления пакетами *apt*. К этому разделу, возможно, относится и
регистрация на **Bitbucket**, но не думаю, что она нуждается в описании.  
После установки, следуя советам гит-бука, провел ряд настроек в конфигурации, указав
глобально свои данные и установив *Vim* как редактор для редактирования сообщений *Git*.  
  
### Возможности в локальном репозитории  
  
При составлении этого отчёта проблема примерно такая же, что и с отчётом по *Linux* -
очень сложно описать все действия, которые были проведены с инструментом. На момент
написания этого документа я прочёл введение, основы и ветвления в гит и начал главу "Гит
на сервере". По мере изучения материала я параллельно проделывал все нужные для понимания
информации примеры, которые в 80% случаев не выходили за пределы локального репозитория,
который успешно улетел в небытие после переустановки Ubuntu в прошлые выходные (24.03),
что крайне досадно.  
За это время я потренировался в выполнении наиболее частых операций с *Git*: создание
каталогов, добавление файлов в отслеживаемые, создание веток, слияние и перебазирование,
трансферы файлов между тремя возможными состояниями, а также работа со встроенной
документацией. Кроме того, разобрался во всех сопутствующих понятиях, а также в понятиях
тегов, указателя *HEAD* и многих других. К сожалению, пока не добрался до деталей
внутренней реализации снимков и взаимодействий версий.  
  
### Работа с удалённым репозиторием  
  
Первоначально работа происходила на [GitHub](https://github.com). Попробовал
взаимодействовать с удалёнными репозиториями и их ветками, получать и отправлять изменения
в проекте на примере проекта сестры (она также использовала *Git* c *GitHub*).
Благодаря яркой форме изложения следующей мысли в гит-буке, запомню её на всю жизнь:
  
> Не перемещайте коммиты, уже отправленные в публичный репозиторий.  
> Если вы будете придерживаться этого правила, всё будет хорошо.
> Если не будете, люди возненавидят вас, а ваши друзья и семья будут вас презирать.  
  
### Bitbucket и репозиторий для факультатива  
  
Для выполнения заданий факультатива (это лишь начальная цель, но уже уверен, что буду
использовать *Bitbucket* и в других сценариях) я завёл аккаунт под именем пользователя
*khavlaren* на *Bitbucket*, создал репозиторий *fpy2019* и открыл доступ пользователю
*studpy*. В рамках выполнения первого задания добавил папку *task001* со вложенными
документами-отчётами по *Linux*, *Git* и *Markdown*.  
  
## Результаты  
  
В результате некоторого взаимодействия с *Git* в прошлом семестре и куда более глубокого
знакомства с этим инструментом в рамках факультатива получил необходимые знания и навыки
для решения повседневных задач в *Git*. Конечно, для полного понимания всего происходящего
в системе этого недостаточно, поэтому на этом изучние мной Git ни в коем случае не
прекратится.  
Действия по созданию репозитория для факультатива описаны
[выше](#Bitbucket-и-репозиторий-для-факультатива).  
  
## Материалы  
  
+ [Pro Git book как основной источник информации](https://git-scm.com/book/ru/v2)  
+ [Интерактивный учебник по Git](https://githowto.com/)  
+ [Аккаунт на Bitbucket](https://bitbucket.org/khavlaren)  
+ [Мой репозиторий fpy2019](https://bitbucket.org/khavlaren/fpy2019)  
  
## Заключение  
  
Уже изученный по теме материал открывает возможности дальнейшего взаимодействия с
*Git*, в том числе используя удалённые репозитории *Bitbucket*.  
  